<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">Sounds der Oberpfalz Projekt</string>
    <string name="title_activity_map_bergfeste">MapBergfesteActivity</string>
    <string name="title_activity_map_kirwas">MapKirwasActivity</string>
    <string name="title_activity_map_braeuche">MapBraeucheActivity</string>
    <string name="title_activity_help">HelpActivity</string>

    <!--  -->
    <string name="button_start">start</string>
        <string name="button_watch">shlédnout</string>
        <string name="action_settings">settings</string>
        <string name="text_help_button">pomoc</string>
        <string name="text_back_button">zpět</string>

    <!--  -->
    <string name="help_description_startScreen">Dotkněte se "start" a seznamte se
s různými obyčeji Horní Falce.</string>
        <string name="help_description0">Milí návštěvníci,\nna této obrazovce se můžete podrobněji seznámit s hornofalcskými slavnostmi a obyčeji. Dotkněte se prvků.</string>
        <string name="help_description1">Vlevo nahoře si můžete vybrat mezi kategoriemi posvícení, horské slavnosti a kuriozity. </string>
        <string name="help_description2">Na mapě se objeví všechny obyčeje této kategorie
v podobě malých kruhů. Na tyto můžete také kliknout.</string>
        <string name="help_description3">Das Feld "shlédnout" se objeví, jsou-li k dispozici fotky nebo videa.</string>
        <string name="help_description4">Fotky můžete kliknutím zvětšit. Dotkněte se zvětšené fotky. Pohybem prstu doprava nebo doleva se dostanete na další fotku.</string>
        <string name="button_kuriosa">kuriozity</string>
        <string name="description_kuriosa">Zde najdete obzvlášť vyjímečné obyčeje, svátky a církevní slavnosti v Horní Falci.</string>
        <string name="button_kirwan">posvícení</string>
        <string name="description_kirwan">Posvícení (Kirwa) se již od středověku slaví u příležitosti vysvěcení církevní stavby.</string>
        <string name="button_bergfeste">horské slavnosti</string>
        <string name="description_bergfeste">Horská slavnost je zkrácené označení celé řady lidových, místních a církevních svátků, které se buď konaly na nějaké hoře nebo jimž hory propůjčily své jméno.</string>
        <string name="start_screen_headline">Poznejte slavnosti a obyčeje v Horní Falci!</string>
        <string name="start_screen_waiting">Prosím počkejte, až se nastartuje aplikace.</string>

    <!--  -->
    <string name="drachenstich_titel">skolení draka \nFurth im Wald</string>
        <string name="pfingstritt_titel">svatodušní procesí na koních \nBad Kötzting</string>
        <string name="fischzug_titel">rybí průvod \nSchmidmühlen</string>
        <string name="chinesenfasching_titel">čínský masopust \nDietfurt</string>
        <string name="oisinga_titel">„velikonoční koledy“ \nEtzelwang</string>
        <string name="maibaum_titel">postavení májky \nBrennberg</string>
        <string name="pavillion_titel">Nepálsko-himalájský pavilon \nWiesent</string>
        <string name="specht_titel">Specht \nMünchenreuther</string>
        <string name="oarschboussn_titel">Oarschboußn \nOberviechtach</string>
        <string name="ratschn_titel">Moisterratschn a \nKlamperl Waidhaus</string>

    <!--  -->
    <string name="drachenstich_detail"> Každý srpen se celý Furth im Wald
na dva týdny  stane dějištěm skolení draka. Nestarší bavorská lidová hra začíná, když největší, čtyřnohý kráčející robot na světě (zápis do Guinnessovy knihy rekordů: 12 tun) opustí svou „jeskyni“.

Tradice skolení draka vychází z každoročních procesí
Božího těla ve městě.
Obyvatele Furthu ztvárnili legendu
o drakobijci sv. Jiří již v 16. století.

Dnes statečný rytíř zachraňuje
celé město před jistou smrtí
ranou kopím do hrdla nestvůry.

Slavnost každoročně přiláká více než 20.000 návštěvníků.</string>

        <string name="pfingstritt_detail">Muži z Bad Kötztingu se vydávají o letnicích na koních na pouť k malému kostelíku ve Steinbühlu.
Slavnostní obřad končí symbolickou svatbou „letnicových snoubenců“.

Tato tradice sahá s vyjímkou přerušení během světových válek
a sekularizace až do roku 1412.</string>
        <string name="fischzug_detail">Na Popeleční středu  v „oans“ [v jednu]
začíná ve Schmidmühlenu smuteční průvod, který
skončený masopust oplakává na vysoké úrovni:
účastnící „rybího průvodu“ prochází  vesnicí ve fraku, s cylindrem
a v husím pochodu.
Zastavují se v hostincích, kde
jedí sardinky, které si sami přinesli.
K nim přikusují suchý chléb a zapíjejí je hojným množstvím piva,
které jim hostinský nalévá zdarma.

(v roce 2001: osm hostinců, 800 – 1000 sardinek, 25 kilo chleba, 350 litrů piva!)
Zlatý hřeb rybího průvodu:
O půlnoci se zakope - po masopustu - prázdná peněženka.
Její „hrob“ se stane jámou pro příští  posvícenskou májku.
Rybí průvod vychází údajně z prosebných procesí
19. století.
Doklady o něm existují jen po druhé světové válce.</string>
        <string name="chinesenfasching_detail">„Číňani z Bavorska chtějí pořád slavit,”
zní každoročně ve čtvrtek před Popeleční středou
v Dietfurtu, když jeho obyvatelé oslavují svého císaře.
Pestrý masopustní průvod čítal v roce 2001
50 skupin a alegorických vozů
a přilákal kolem 20 000 návštěvníků.
Proč a od kdy se obyvatelé Dietfurtu označují za Číňany, není jasné.
Podle jedné historky poslal eichstättský biskup
svého pokladníka do Dietfurtu vybrat poplatky.
Obyvatelé o jeho úmyslu věděli
a do obce jej nepustili.
Rozezlený pokladník informoval biskupa,
že mu Dietfurtané připadají jako "Číňani",
kteří se zabarikádovali za hradbami a nevzali
biskupského pokladníka na vědomí.</string>
        <string name="oisinga_detail">Když se na Velikonoční neděli
vydáte v noci do Etzelwangu na procházku,
čeká na Vás nezvyklá zvuková /pěvecká kulisa:
„Oiasinga, Oiasinga, o, san mia vasuffne Dinga,
wenn ma niat drei Oia kröing, naou kinn ma nimma singa.“
[Dejte vejce, dejte vejce, my jsme chlapi opilí,
když nedáte tři vejce, nemůžeme dál zpívati.]
Touto veselou koledou
obchází mládež domy a prosí velkorysé
obyvatele o dary.
Tento obyčej existuje již po celá století. Původně se
prosilo jen o vejce a nočního průvodu se
směli účastnit jen muži.
V česačích jablek mladých mužů a dívek (!) dnes končí kořalka, klobásy, slanina nebo peníze.
Když koledníci obejdou všechny domy, rozdělí si
ukořistěné dary a ještě v noci je společně sní.</string>
        <string name="maibaum_detail">Na otázku, jaký význam má májka,
se hned poukazuje na symbol plodnosti a s ním spojený obyčej.
O původu májky existují protichůdné teorie,
ale i důkazy.
V 16. a na začátku 17. století bylo stavění májky zakázáno. Kurfiřtské zemské nařízení
mělo vlastníky lesů ochránit před „verbeží“,  kácející stromy na májky.
Májky se začaly opět stavět až po Třicetileté válce.
Vojáci stavěli čestné stromy na počest knížat a důstojníků
a byli za to hojně odměňováni májským pivem.
Tak se májka opět dostala do veřejného povědomí.
Církev později májku převzala jako velikonoční symbol vykoupení
a vzkříšení.
Májka dnes lidi opět na prvního máje májka dává dohromady.
</string>
        <string name="pavillion_detail">Budete velmi překvapeni, že v Horní Falci v podhůří Bavorského lesa narazíte na nepálský chrám a zahrady z dálného východu.
Nedaleko obce Wiesent najdete kouzelné místo, které se nachází na úpatí Bavorského lesa. Podnikatel pan Heribert Wirth v roce 2000 objevil na světové výstavě expo 2000
v Hannoveru Nepálsko-Himalájský pavilon, který tam sloužil jako jeden ze 168 zemských pavilonů. Tam jej navštívilo 3,5 milionů lidí a patřil tak
k nejnavštěvovanějším. Po skončení expa jej v Hannoveru rozebrali a po částech převezli do Wiesentu, kde ho opět sestavili do originální podoby. 15. července 2003 byl chrám opět zpřístupněn veřejnosti.

Nepálsko-Himalájský pavilon je místem uprostřed Horní Falce, kde se kultura a příroda prolínají.
V přilehlé Himalájské a Čínské zahradě se nachází největší sbírka himalájských rostlin. Působivý chrám zdobí četná nepálská umělecká díla.

Za zmínku stojí, že vstupné putuje na účet nadace „Wasser für die Welt“ [Voda pro svět], která díky němu financuje projekty v zemích třetího světa.

Toto místo má být vnímáno jako místo setkání, jako místo, na kterém „můžeme splynout
s přírodou“ – místo, na kterém si jsou všechna vyznání rovna, neboť hinduisté, budhisté, katolíci, potestanti a mnoho dalších se navzájem obohacují a jeden od druhého učí …        </string>
        <string name="specht_detail">„Wetz de, wetz de – Baach aafschnei’n!“

 „Specht“ je starý germánský přírodní démon. Obyčej, rozšířený
v Horní Falci především mezi sedláky, již vymizel. Ojediněle se s ním lze setkat v rodinách, žijících na východě Horní Falce (Tirschenreuth).   

“Specht“ je postava ve starých šatech nebo zakrváceném prostěradle. Má dlouhý černý zobák a v ruce drží velké nůžky nebo srp, kterými dětem symbolicky rozřezává břicho.
Objevuje se znenadání a žene se vesnicí, brousí si svůj nástroj brouskem a říká si: „Wetz de wetz de – Baach aafschnei’n“ [brus brus – rozříznu ti břicho]. 
Děti a mládež, které na ni čekaly, se s křikem rozprchnou.
Specht sice v současnosti již nevyhrožuje, ale i dnes má roli trestající postavy.
Stejně rychle jak se „Specht“ objeví, stejně rychle je představení u konce. „Specht“ náhle zmizí jako démon z dávných dob. Chcete-li si tohoto strašáka dětí naklonit, musíte mu na zahradu nosit jídlo. S nošením pomáhají i děti, které třesou ovocnými stromy, aby v příštím roce nesly hodně ovoce. „Specht“ se za odměnu postará o plodný nový rok.

V devadesátých letech se z představení stala turistická atrakce, které se účastní jak diváci tak média.  </string>
        <string name="oarschboussn_detail">vysvětlivky: „boußn“ (měkké „ß“ jako v rußen = „čadit“) = „poßn“ = bít= „bucha“ = „bleschn“ = „dát na zadek“. 
Kulturologové se domnívají, že se jedná o obyčej, spojený se symbolem plodnosti, „kultovní bití“. Kdysi byl tento zvyk v Horní Falci rozšířený. Někde se mu říká také „Bucha“ nebo „Bleschn“.

Dříve na Popeleční středu chodili mládenci po vesnici vybaveni prknem, obuškem a džbánem. Mířili k domům, v nichž bydlely dívky, které s nimi  během masopustu tančily. Když na takovou dívku narazili, přiložili jí  prkno na zadnici a udeřili na ně třikrát obuškem. Předtím jím třikrát uhodili o zem (odtud  „boußn“). Ženy jim pak daly peníze nebo potraviny, které mládenci sbírali do koše nebo velkého šátku. Ti jim na oplátku nabízeli pivo.

V Oberviechtachu v hornofalcském okresu Schwandorf najdete tento obyčej v obrácené verzi – role se změnily a ženy „bijí“ muže …</string>
        <string name="ratschn_detail">Dříve se zima vyháněla za pomoci řehtaček. Původně se užívaly v katolických kostelech během temné jitřní mše a při svatbách.
Dnes se s tímto zvykem setkáváme na Velký pátek a na Bílou sobotu u kostela před začátkem mše. Průvod s řechtačkami obcí je zvykem, na kterém se v Horní Falci podílí děti a mládež  např. v obcích Leuchtenberg, Söllnitz, Etzenricht, Grafenwöhr, Kohlberg, Mantel, Pressath, Rothenstadt, Döllnitz und Lohberg.         </string>


    <string name="bergfest_schmidmuehlen_titel">Kreuzbergfest \nSchmidmühlen</string>
        <string name="bergfest_auerbach_titel">Gottvaterbergfest \nAuerbach</string>
        <string name="bergfest_freudenberg_titel">Johannisbergfest \nFreudenberg</string>
        <string name="bergfest_amberg_titel">Mariahilfbergfest \nAmberg</string>
        <string name="bergfest_sulzbach_titel">Annabergfest \nSulzbach-Rosenberg</string>
        <string name="bergfest_schnaittenbach_titel">Buchbergfest \nSchnaittenbach</string>
        <string name="bergfest_hahnbach_titel">Frohnbergfest \nHahnbach</string>
        <string name="bergfest_mausberg_titel">Mausbergfest \nMausberg bei Gebenbach</string>
        <string name="bergfest_kreuzberg_titel">Axtheid-Bergfest \nKreuzberg
u Vilsecku</string>
        <string name="bergfest_ensdorf_titel">Eggenbergfest \nEnsdorf</string>
        <string name="bergfest_waldthurn_titel">Fahrenbergfest (4x im Jahr) \nWaldthurn</string>
        <string name="bergfest_pfreimd_titel">Eixlbergfest \nPfreimd (Schwandorf)</string>
        <string name="bergfest_pleystein_titel">Kreuzbergfest \nPleystein</string>

    <!--  -->
    <string name="bergfest_schmidmuehlen_detail"></string>
        <string name="bergfest_auerbach_detail"></string>
        <string name="bergfest_freudenberg_detail">Nezapomenutelnou atmosférou oplývá kostel na Johannisbergu, postavený na strmé skále, neboť v něm není k dispozici ani proud ani voda.
Farář tak za temných dní předčítá evangelium za světla svíčky.
Ale tak idylické to na Johannisbergu nebylo vždy:
Během reformace nechal  falckrabí Friedrich v roce 1597 kostel zbořit, aby tak zamezil katolickému „rouhání“.</string>
        <string name="bergfest_amberg_detail">Třicetileté válka Amberg výrazně poznamenala, neboť přinesla „černou smrt“. Mor připravil v letech 1633 a 1634 o život každého třetího obyvatele tohoto města. Zoufalí měšťané slíbili postavit kapli.
Obraz Panny Marie, dar jezuity pátera Caspara Hella, zůstal při požáru tohoho kostela v roce  1646 jako zázrakem nepoškozený.
Stropní freska v poutním kostele, postaveném 1696, dodnes připomíná zázračnou událost.</string>
        <string name="bergfest_sulzbach_detail">Kuriozitou je, že se v evangelickém regionu mohla rozšířit tak oblíbená a pěkná pouť jako ta Svatoannenská. Zasloužil se o to falckrabí Christian August von Pfalz-Sulzbach (1632 - 1708), který sám konvertoval ke katolicismu, který ale své poddané ke konverzi nenutil, byť na to měl právo.</string>
        <string name="bergfest_schnaittenbach_detail"></string>
        <string name="bergfest_hahnbach_detail">K Frohnbergu, kostelu uprostřed hlubokého lesa, se vztahuje celá řada mýtů a legend. To platí také pro tři nejméně známé horské slavnosti.</string>
        <string name="bergfest_mausberg_detail"></string>
        <string name="bergfest_kreuzberg_detail"></string>
        <string name="bergfest_ensdorf_detail">Třetí neděli v září, na patrocinium Čtrnácti svatých, slaví fara v Ensdorfu svůj Eggenbergfest. Kostelík, který leží idylicky na kraji lesa byl vysvěcen již 1699.</string>
        <string name="bergfest_waldthurn_detail">Kolem roku 1200 dobyl templářský řád hrad na 801 m vysokém Fahrenbergu blízko české hranice.  Templáři přivezli sošku Panny Marie ze Svaté země, postavili tam kapli a sošku v ní umístili. Dnešní poutní kostel je jedním
z nejstarších mariánských poutních míst v Bavorsku, který se těší velké oblibě  a ve kterém se pocelý trok slaví různé poutní slavnosti. </string>
        <string name="bergfest_pfreimd_detail">Podle legendy našli dřevorubci v lese obraz svaté Barbory a odnesli jej do kostela v obci Pfreimd. Obraz svaté se ale nevysvětlitelným způsobem pořád vracel na místo nálezu v lese. V roce 1342 tam nechal lankrabí Ulrich II. postavit kapli.</string>
        <string name="bergfest_pleystein_detail"></string>

        <string name="kirwa_erbendorf_titel">Kirwa Erbendorf \nTirschenreuth</string>
        <string name="kirwa_neustadt_titel">Kirwa Neustadt \nNeustadt a. d. WN</string>
        <string name="kirwa_amberg_titel">Kirwa \nAmberg-Sulzbach</string>
        <string name="kirwa_fronberg_titel">Fronberger Kirwa \nSchwandorf</string>
        <string name="kirwa_thalersdorf_titel">Kirwa Thalersdorf \nCham</string>
        <string name="kirwa_trautmannshofen_titel">Kirwa Trautmannshofen \nNeumarkt</string>
        <string name="kirwa_kallmuenz_titel">Kirwa Kallmünz \nRegensburg</string>

        <string name="kirwa_erbendorf_detail">Dřív se posvícení v Erbendorfu slavilo ve vesnických hostincích, dnes se slaví ve velkém stanu. Vedle známých pochoutek je
v Erbendorfu na posvícenskou neděli k vidění průvod, ve kterém si alegorické vozy
s humorem dobírají místní události.</string>
        <string name="kirwa_neustadt_detail">V listopadu v neděli před dnem smutku se
v Neustadtu slaví Dotschkirwa [bramborákové posvícení]. Posvícenský trh nabízí vedle  bramboráků i jiné speciality.</string>
        <string name="kirwa_amberg_detail"> Okres Amberg-Sulzbach patří se svými 120 různými posvíceními zřejmě k okresům s největší „hustotou posvícení“. Během sezóny si můžete každý víkend vybrat z několika možností.</string>
        <string name="kirwa_fronberg_detail">Fronbergské posvícení muselo o svou existenci dlouho bojovat. Pořádal je vesnický spolek. Po jeho zrušení organizaci převzal folklórní spolek. Dnes se o svou budoucnost již nemusí bát.</string>
        <string name="kirwa_thalersdorf_detail"> Na posvícení v Thalersdorfu, které se konalo jen v roce 1928, došlo k úmrtí muže. V roce 2013 se posvícení konalo od té doby poprvé a má se stát tradicí.</string>
        <string name="kirwa_trautmannshofen_detail">Posvícení v Trautmannshofenu nabízí tradiční bar ve stodole.</string>
        <string name="kirwa_kallmuenz_detail"> Posvícenský rej v Kallmünzu zaručuje velkou zábavu. Chodí tam medvěd, který vybírá clo a prosí o jídlo. Tančí s ženami a musí bojovat s mladíky, kteří ho podle tradice vyzývají na souboj.</string>

</resources>